+++

title = "Чим проміжне представлення (IR LLVM) краще ніж мова асемблера"
original_link = "https://idea.popcount.org/2013-07-24-ir-is-better-than-assembly/"
slug = "chym_promizhne_predstavlennia_krasche_nizh_mova_asemblera"
+++

---

Це переклад. Оригінал статті знаходиться [тут](https://idea.popcount.org/2013-07-24-ir-is-better-than-assembly/).

---

В [LLVM](https://uk.wikipedia.org/wiki/Low_Level_Virtual_Machine) компіляція відбувається в 3 етапи (малюнок з [книги AOSA](http://www.aosabook.org/en/llvm.html)):

![](LLVMCompiler1.png)

Етапи компіляції:

 * **Фронтенд** розпізнає початкову мову та створює код проміжного представлення LLVM (*англ.* Intermediate Representation, скор. *IR*).
 * **Оптимізатор** перетворює вхідний код проміжного представлення на покращений тотожний. Цей етап провадить всі звичайні покращення наподобі поширення сталих, видалення мертвого коду тощо.
 * **Бекенд** приймає код проміжного представлення та продукує машинний код для певного центрального процесора.

Проміжне представлення це осердя LLVM. Це сполучна мовою, яка посідає місце між високорівневою програмою та низькорівневим *бекендом*. Проміжне представлення застосовується для опису високорівневих понять і має достатньо особливостей створення будь-яким бекендом швидкого машинного коду.

Проміжне представлення це серце LLVM.

## Що таке Проміжне Представлення?

Мова проміжного представлення це подібна до мови асемблера низькорівнева мова програмування. Цитати з книги AOSA:

> На відміну від більшості наборів команд RISC’ових процесорів, LLVM має сувору типізацію з простою та абстрагованою від машинних особливостей системою типів. Наприклад, абстрагованість від угоди про виклики забезпечується командами call і ret з точними аргументами. Інша знакова відмінність в порівнянні з машинним кодом це використання в LLVM ПП необмеженого набору тимчасових імен з % символом, замість обмеженого набору іменованих регістрів.

Зазвичай, код ПП продукується *фронтендом*, але ніщо не заважає нам написати його власноруч. Зробімо це!

## Засоби розробки

Вам потрібні `clang` та LLVM (`llc`, `opt`):

```
$ sudo aptitude install llvm clang
```

## Перетворення мови С на проміжне представлення

Крива вивчення ПП, як і будь-якої іншої мови асемблера, трохи крута. На початках легше cкомпілювати звичайну програму, наприклад, писану мовою С в проміжне представлення. Це можна зробити за допомогою LLVM *фронтенду*. Як тільки ми маємо проміжне представлення, то можемо його оптимізувати та застосувати LLVM *бекенд* для отримання справжнього машинного коду.

Розгляньмо наступний код мовою C:

```
unsigned square_int(unsigned a) {
    return a*a;
}
```

Команда `clang` генерує проміжне представлення. Прапорець `-Os` робить продукований код проміжного представлення найкоротшим та найпростішим для читання:

```
$ clang -Os -S -emit-llvm sample.c -o sample.ll
```

Після вилучення деякого необов\`язкового непотребу ми отримуємо:

```
define i32 @square_unsigned(i32 %a) {
  %1 = mul i32 %a, %a
  ret i32 %1
}
```

Проміжне представлення це мова зі строгою типізацією та, як можна побачити, з повторюваними у кожній операції типами. В першому рядку ми визначаємо функцію, яка приймає єдиний `i32` параметер `%a` та повертає тип `i32`. В другому рядку ми присвоюємо регістрові `%1` результат добутку та повертаємо його в наступному рядку.

Докладніше читайте [офіційну документацію мови проміжного представлення](http://llvm.org/docs/LangRef.html).

## Оптимізація

При потребі можна запустити оптимізацію LLVM вручну. Засіб `opt` здатний перетворювати неоптимізований код проміжного представлення на оптимізований. Наш код вже оптимізовано, оскільки ми застосували прапорець `-Os`, але ви все одно можете запустити `opt` :

```
$ opt-3.0 -S sample.ll
```

## Перетворення проміжного представлення на машинний код

Нашешті, після отримання ПП можна застосувати *бекенд* для продукування машинного коду справжніх процесорів. Скомпілюймо наш код проміжного представлення:

```
$ llc-3.0 -O3 sample.ll -march=x86-64 -o sample-x86-64.s
```

Воно видасть:

```
square_unsigned:
        imull   %edi, %edi
        movl    %edi, %eax
        ret
```

Потрібна x86 32 бітна мова асемблера? Нема завдання простіше:

```
$ llc-3.0 -O3 sample.ll -march=x86 -o sample-x86.s
```

```
square_unsigned:
        movl    4(%esp), %eax
        imull   %eax, %eax
        ret
```

Як щодо ARM?

```
$ llc-3.0 -O3 sample.ll -march=arm -o sample-arm.s
```

```
square_unsigned:
        mov     r1, r0
        mul     r0, r1, r1
        mov     pc, lr
```

Одержане код проміжного представлення просто компілюється у машинний код непоганої якості будь-якої архітектури. Якщо вам пощастить, то ваш власноруч писаний код мовою асемблера буде швидшим, але написання коду в проміжному представленні може мати наступні переваги:

* Ваш код мовою асемблера не уживатиме швидших інструкцій, які з\`являться в майбутніх процесорах.
* Ваш код може не працювати на старих процесорах.
* Портування коду мовою асемблера на інший процесор нудна та виснажлива справа.
* Портування вашого асемблерного коду на інші операційні системи потребує часу. Наприклад, глобальні символи на маках потребують підкреслень. Робота з `#include`-ами може бути нестерпною.
* Потрібно бути кращим знавцем мови асемблера, ніж LLVM компілятор.

Якщо ви насправді пишете кращий код мовою асемблера, ніж той, якого продукує LLVM, тоді будь ласка:

> Не пишіть більше мовою асемблера власноруч, натомість пишіть код в проміжному представленні та створюйте новий LLVM оптимізатор.

Це принесе користь всім, а не лише вам. Подумайте про це - вам не доведеться знову повторювати ті самі оптимізації у ваших наступних проєктах!

## Вектори в проміжному представленні

Всю міць мови проміжного представлення видно на роботі з векторами. Можна послуговуватися довільним типом векторів та не турбуватися про прихований машинний код. Наприклад, розгляньмо паралельний добуток чотирьох 32-бітових цілих чисел:

```
define <4 x i32> @multiply_four(<4 x i32> %a, <4 x i32> %b) {
       %1 = mul <4 x i32> %a,  %b
       ret <4 x i32> %1
}
```

На мою думку цей код виглядає набагато приємніше, ніж рівнозначний код мовою C (із застосуванням векторних розширень). Спродукований код мовою асемблера довгий, якщо LLVM компілює це без опцій `-march=avx,sse41`, але з цими опціями код буде таким :

```
multiply_four:
        vpmulld %xmm1, %xmm0, %xmm0
        ret
```

Так само, пристойним буде зпродукований код для ARM з опцією `-march=neon`:

```
multiply_four:
        mov     r12, sp
        vmov    d19, r2, r3
        vldmia  r12, {d16, d17}
        vmov    d18, r0, r1
        vmul.i32        q8, q9, q8
        vmov    r0, r1, d16
        vmov    r2, r3, d17
        mov     pc, lr
```

## Підсумок

Чудово, що один раз писаний псевдоасемблерний код можна перетворити на машинний код будь-якої архітектури. На мою думку, мова проміжного представлення має всі переваги асемблера без його недоліків: швидкість, виразність, переносимість та легкість підтримки.

Якщо вам чомусь не подобається продукований LLVM код -- пишіть власного [оптимізатора LLVM (AOSA розділ 11.3.1)](http://www.aosabook.org/en/llvm.html).
